---
属性: 正文
上一层级: "[[7. 微分方程]]"
tags:
---

## 可分离变量型微分方程

### 直接可分离

*能写成* $y' = f(x) g(y)$ 形式的方程称为可分离变量型微分方程。

解法：

$$\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(x)g(y) \Rightarrow \int\frac{\mathrm{d}y}{g(y)} = \int f(x)\mathrm{d}x$$

> [!tip] 
> - *能写成* 意味着可能需要额外步骤进行变形。事实上，题目最后一两步一般会变成上述形式。
> - 物以类聚，人以群分，把 $x$ 和 $y$ 分别放两边，再积分。

### 换元后可分离

形如 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = f(ax+by+c)$ 的方程，其中 $a,b,c$ 全都不为零。

解法：

令 $u = ax+by+c$ ，则求导得： $\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = a + b\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}$ ，代入原方程得： $$\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} = a+bf(u)$$

## 齐次型微分方程

形如 $\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = \varphi \left(\frac{y}{x} \right)$ 的方程叫做齐次型微分方程。

解法：

令 $u = \frac{y}{x}$ ，则 $$y=ux \Rightarrow \frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x} = u + x \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x}$$

原方程变为 $x \frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}x} +u = \varphi(u)$ ，即 $\frac{\mathrm{d}u}{\mathrm{d}\varphi(u)-u} = \frac{\mathrm{d}x}{x}$

## 一阶线性微分方程

形如 $y' + p(x)y = q(x)$ 的方程叫做一阶线性微分方程。

其中： $p(x), q(x)$ 为已知的连续函数

通解公式：

$$y = e^{-\int p(x) \mathrm{d}x} \left[ \int e^{\int p(x) \mathrm{d}x} \cdot q(x) \mathrm{d}x + C \right]$$

> [!important] 
> **公式推导（很重要，不要跳过）**
> $$y' + py = q$$
> > [!tip] 
> > - 乘积求导公式为 $(uv)' = u'v + uv'$；
> > - 且 $(e^{\int p\mathrm{d}x})' = e^{\int p\mathrm{d}x}p$
> 
> 原式左右同时乘以 $e^{\int p\mathrm{d}x}$ 得： $$e^{\int p\mathrm{d}x}\cdot y' + e^{\int p\mathrm{d}x} \cdot py = e^{\int p\mathrm{d}x} \cdot q$$
> 如果把 $e^{\int p\mathrm{d}x}$ 看作 $v$ ； $y$ 看作 $u$ ，因此整个等式左边可认为是 $u'v + uv'$ ，符合乘积求导公式。原式化为：
> $$\left( y \cdot e^{\int p\mathrm{d}x} \right)' = e^{\int p\mathrm{d}x} \cdot q$$
> 两边积分： $$y \cdot e^{\int p\mathrm{d}x} = \int e^{\int p\mathrm{d}x} \cdot q \mathrm{d}x +C$$
> $$y = e^{-\int p \mathrm{d}x} \left( \int e^{\int p \mathrm{d}x} \cdot q \mathrm{d}x + C \right)$$

> [!tip] 
> 因为 $\int p(x) \mathrm{d}x$ 和 $\int q(x)e^{\int p(x) \mathrm{d}x}$ 均应理解为**某一个**不含任意常数的原函数，故公式可写为：
> - $$\int p(x) \mathrm{d}x \Rightarrow \int_{x_{0}}^{x} p(t) \mathrm{d}t$$
> - $$\int q(x)e^{\int p(x) \mathrm{d}x} \Rightarrow \int q(t)e^{\int_{x_{0}}^{x} p(s) \mathrm{d}s}$$
> $$y = e^{-\int_{x_{0}}^{x} p(t) \mathrm{d}t} \left[ \int_{x_{0}}^{x} q(t)e^{\int_{x_{0}}^{t} p(s) \mathrm{d}s} \mathrm{d}t + C \right]$$

## 二阶可降阶微分方程

