---
属性: 正文
上一层级: "[[3-2. 计算]]"
tags: 
---

设函数 $y=y(x)$ 是由方程 $F(x,y)=0$ 确定的可导函数：

1. 方程 $F(x,y)=0$ 两边对 $x$ 求导，将 $y$ 看作中间变量，得到关于 $y’$ 的方程；
2. 求解方程，求出 $y’$ 。

> [!caution] 
> 注意 $y=y(x)$ ，可能会涉及[[复合函数导数]]！

---

## 例题

**请一定保证准确、清晰、快速的计算思维。**

> *例4.8*：函数 $y=y(x)$ 由方程 $y^3 + x y^2 + x^2 y + 6 = 0$ 确定，且 $y’(1)=0$ ，求 $y’’(1)$.

### 1. 求解 $y(1)$

对原式两边关于 $x$ 求导 *（注意复合函数）*：

$$
\begin{align*}
  & (3y \cdot y’) + (y^2 + x \cdot 2y \cdot y’) + (2xy + x^2 \cdot y’ = 0) ~ (\ast) \\
 \Rightarrow ~ & [y(1)]^2 + 2 \cdot 1 \cdot y(1) = 0 \\
 \Rightarrow ~ & y(1) = 0 ~ 或 ~ -2 ~ (0不符合，舍去)
\end{align*}
$$

### 2. 求解 $y’’(1)$

再对 $(\ast)$ 式关于 $x$ 进行求导 *（有点复杂，但不难。请一定仔细！）* ：

$$
\begin{align*}
  & [6y \cdot (y’)^2 + 3y^2 \cdot y’’] + [2y \cdot y’] + [2(yy’ + x(y’)^2 + xy \cdot y’’] + [2y + 2xy’] + [2x \cdot y’ + x^2 \cdot y’’] = 0 ~ (**) \\
  \Rightarrow ~ & 12y’’(1) - 4y’’(1) -4 + y’’(1) = 0 \\
  \Rightarrow ~ & y’’(1) = \frac{4}{9}
\end{align*}
$$

> 提示： $y^2$ 关于 $x$ 求导时，可看作复合函数求导： $(y^2)’ = 2y \cdot y’$